
\documentclass[10pt,ngerman,presentation,landscape,colorbacktitle,accentcolor=tud4b]{tudbeamer}

\usepackage{ifluatex}
\ifluatex
	\usepackage[utf8]{luainputenc}
\else
	\usepackage[utf8]{inputenc}
\fi
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{color}
% \usepackage{tikz}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[per-mode=symbol]{siunitx}
\usepackage{microtype}
\newcommand{\hmmax}{0}
\newcommand{\bmmax}{2}
\usepackage{physmak}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage[square,numbers]{natbib}



\input{Qcircuit}



\setlength{\parindent}{0pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.8}

\sisetup{%
	list-final-separator = {\text{ und }},
	range-phrase = { \text{bis} },
	per-mode = reciprocal,
	separate-uncertainty,
	round-mode = places,
	round-precision = 2,
	inter-unit-product = \ensuremath{{}\cdot{}}
}

\DeclareSIUnit[number-unit-product = {}]
	\clight{c}

\begin{document}

\title{Quantencomputer - Realisierung von Gattern}
\subtitle{Seminar Quanteninformation SS14 \newline Vortrag von Ludwig Kunz}
\author{Ludwig Kunz}
\institute[TUD IAP]{Institut für Angewandte Physik , TU Darmstadt}
\date{\today}

\begin{titleframe}
	\centering{
	\includegraphics[height=\textheight,width=\textwidth]{Bilder/title.jpg}
	}
\end{titleframe}

\begin{frame}{Einführung - Quantencomputer}
\begin{itemize}
	\item<1-> Computer basierend auf quantenmechanischen Prinzipien
	\item<1-> Theoretisch in der Lage bestimmte Aufgaben sehr schnell zu lösen
	\item<1-> Beispiele: Faktorisieren von Zahlen, Suche in großen Datenbanken
	\item<2-> Grundlegende Bausteine:
	\begin{itemize}
		\item<2-> Qubits <-> bit
		\item<2-> 1-Qubit-Quantengatter <-> 1-bit-Operationen (Not,Identität)
		\item<2-> 2-Qubit-Quantengatter <-> Transistor
	\end{itemize}
	\item<2-> Aufgabe: Physikalische Realisierung von Quantengattern zwischen Qubits
\end{itemize}	
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inhaltsübersicht}
\begin{itemize}
\item \alert<2>{Theoretische Grundlagen}
\begin{itemize}
	\item Qubits
	\item Quantengatter
	\item Ionenfalle / optisches Gitter
\end{itemize}
\item Realisierung von Quantengattern
\begin{itemize}
	\item Cirac-Zoller-Gatter
	\item Dipol-Dipol-Wechselwirkung
	\item Hohlraum-Gatter
	\item Kontrollierte Kollisionen
\end{itemize} 
\item Zusammenfassung
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Theoretische Grundlagen \\ Quantencomputer - Qubits}
	\begin{minipage}[l]{.53\linewidth}
		\begin{itemize}
			\item Basiszustände $\ket{0}$ und $\ket{1}$ aus $\hilbert$
			\item Zustand $ \ket{\psi} = \sin \left ( \frac{\theta}{2} \right ) \ket{0} + e^{i \varphi} \cos \left ( \frac{\theta}{2} \right ) \ket{1}$
			\item Globale Phase $\ket{\psi '} = e^{i \xi} \ket{\psi}$ nicht beobachtbar
			\item Beispiele: Kernspin, Zwei-Niveau-System, Lichtpolarisation, etc.
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[r]{.45\linewidth}
\begin{figure}[h!tp]
\includegraphics[width=.8\textheight]{Bilder/bloch.png}
\caption{\footnotesize Darstellung der Blochkugel \cite{bloch-wiki}}
\end{figure}
	\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Theoretische Grundlagen \\ Quantengatter - Was ist das?}
	\begin{itemize}
		\item<1-> Elementare Operation auf Qubit(s)
		\item<1-> Quantenmechanisches Analogon zu Transistor
		\item<1-> Unitäre Transformation $U$ mit $\abs{U \psi}^2 = \abs{\psi}^2$
		\item<1-> Typ definiert durch Wahrheitstafel / Matrix
		\item<2-> Bedingungen:
		\begin{itemize}
			\item<2-> Umkehrbar
			\item<2-> Nicht-Kopierbarkeit (Non-Cloning-Theorem)
			\item<2-> Skalierbarkeit
			\item<2-> Dekohärenz nur auf genügend großen Zeitskalen
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}[t]{Theoretische Grundlagen \\ Quantengatter - Verschiedene Typen}
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}{.5\textwidth}
			\begin{overlayarea}{\textwidth}{\textheight}
			\begin{itemize}
				\item<1-> 1-Qubit-Gatter	
				\begin{itemize}
					\item<1-> \alert<1>{NOT-Gatter} 
					\only<1>{
					\begin{itemize}
						\item Invertiert den Zustand
						\item Wirkung:
							\begin{align*}
									\ket{0} &\rightarrow \ket{1} \\
									\ket{1} &\rightarrow \ket{0}
							\end{align*}
					\end{itemize}
					}
					\item<2-> \alert<2>{Hadamard-Gatter}
					\only<2>{
					\begin{itemize}
						\item Entspricht halber Drehung zwischen $\ket{0}$ und $\ket{1}$
						\item Wirkung:
							\begin{align*}
								\ket{0} &\rightarrow \frac{1}{\sqrt{2}} (\ket{0} + \ket{1}) \\
								\ket{1} &\rightarrow \frac{1}{\sqrt{2}} (\ket{0} - \ket{1})
							\end{align*}
					\end{itemize}
					}
					\item<3-> \alert<3>{Phasengatter}
					\only<3>{
					\begin{itemize}
						\item Dreht die Phase um einen \\ Winkel $\phi(k)$
						\item Wirkung:
							\begin{align*}
								\ket{1} \rightarrow e^{\frac{i \pi}{2^k}} \ket{1}
							\end{align*}
					\end{itemize}
					}
					\end{itemize}
				\item<4-> 2-Qubit-Gatter
				\only<4>{
				\begin{itemize}
					\item \alert<4>{CNOT-Gatter}
						\begin{itemize}
							\item XOR-Verknüpfung mit Speicherung im Targetqubit
							\item $\ket{0}_{\text{control}} \ket{0}_{\text{target}} = \ket{0,0}$
							\item Wirkung:
								\begin{align*}
									\ket{0,0} &\rightarrow \ket{0,0} \\
									\ket{0,1} &\rightarrow \ket{0,1} \\
									\ket{1,0} &\rightarrow \ket{1,1} \\
									\ket{1,1} &\rightarrow \ket{1,0}
								\end{align*}
						\end{itemize}
				\end{itemize}
				}
			\end{itemize}
			\end{overlayarea}
		\end{column}
		\begin{column}{.5\textwidth}
			\begin{overlayarea}{\textwidth}{\textheight}
			\only<1>{
			Symbol:
				\begin{align*}
				 \Qcircuit @C=1em @R=.7em {
				       & \gate{X} & \qw
				 }
				\end{align*}
			Matrix:
				\begin{align*}
				\begin{pmatrix}
					0 & 1 \\
					1 & 0
				\end{pmatrix}
				\end{align*} 
			}
			\only<2>{
			Symbol:
				\begin{align*}
				 \Qcircuit @C=1em @R=.7em {
				       & \gate{H} & \qw
				 }
				\end{align*}
			Matrix:
				\begin{align*}
					\frac{1}{\sqrt{2}}
				\begin{pmatrix}
					1 & 1 \\
					1 & -1
				\end{pmatrix}
				\end{align*} 
			}
			\only<3>{
			Symbol:
				\begin{align*}
				 \Qcircuit @C=1em @R=.7em {
				       & \gate{1} & \qw
				 }
				\end{align*}
			Matrix:
				\begin{align*}
				\begin{pmatrix}
					1 & 0 \\
					0 & e^{\frac{i \pi}{2^k}}
				\end{pmatrix}
				\end{align*} 
			}	 
			\only<4>{
			Symbol:
				\begin{align*}
				 \Qcircuit {
				  & \ctrl{1} \qw & \qw \\
				  & \targ        & \qw
				 }
				\end{align*}
			Matrix:
				\begin{align*}
				\begin{pmatrix}
					1 & 0 & 0 & 0 \\
					0 & 1 & 0 & 0 \\
					0 & 0 & 0 & 1 \\
					0 & 0 & 1 & 0 
				\end{pmatrix}
				\end{align*} 
			}
			\end{overlayarea}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Theoretische Grundlagen \\ Quantengatter - Universalität}
	\begin{itemize}
		\item Unendlich viele verschiedene Quantengatter möglich
		\item Klassischer Computer: mit NAND-Gatter alle Schaltkreise realisierbar
		\item Realisierung eines Quantencomputers mit Bausteinen wünschenswert
		\item Existiert universelles Set an Quantengattern?
		\begin{itemize}
			\item<2-> \alert{Ja, kann bewiesen werden}
			\item<2-> Universelles Set: vollständiges Set aus 1-Qubit-Gatter und einem 2-Qubit-Gatter
		\end{itemize}
		\item<2-> Beispiel für universelles Set: Identität, Hadamard-Gatter, $\frac{\pi}{8}$-Gatter und CNOT-Gatter
	\end{itemize}
	
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Theoretische Grundlagen \\ Ionenfalle und Optisches Gitter}
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}{.5\linewidth}
			\begin{itemize}
				\item Zur Speicherung von Ionen oder Atomen notwendig
				\item Mögliche Bauweisen: Magnet oder Laser
				\item magnetische Fallen stabiler, aber nicht flexibel
				\item optische Fallen weniger stabil, aber flexibel
				\item Potentialtöpfe lassen sich verschieben, Breite und Tiefe variierbar
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{.5\linewidth}
			\begin{figure}[h!tp]
				\centering
				\includegraphics[height=.6\textheight]{Bilder/2D-gitter.pdf}
				\caption{\footnotesize Ein mögliches optisches Gitter \cite{Deutsch2000Quantum-Computi}}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
	
\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}
\frametitle{Inhaltsübersicht}
\begin{itemize}
\item Theoretische Grundlagen
\begin{itemize}
	\item Qubits
	\item Quantengatter
	\item Ionenfalle / optisches Gitter
\end{itemize}
\item Realisierung von Quantengattern
\begin{itemize}
	\item \alert{Cirac-Zoller-Gatter}
	\item Dipol-Dipol-Wechselwirkung
	\item Hohlraum-Gatter
	\item Kontrollierte Kollisionen
\end{itemize} 
\item Zusammenfassung
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Cirac-Zoller-Quantengatter \\ Idee}
	\begin{minipage}[l]{.4\linewidth}
		\begin{itemize}
			\item Kette aus $N$ Ionen
			\item Information gespeichert im Grund- und Anregungszustand
			\item Interaktion über gemeinsame Vibrationsmode aller Ionen
			\item Realisierung eines CNOT-Gatters
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[r]{.58\linewidth}
		\begin{figure}[h!tp]
			\centering
		\includegraphics[width=\textheight]{Bilder/Cirac_Zoller_Aufbau.pdf}
		\caption{\footnotesize Schematische Darstellung der Funktionsweise \cite{Cirac1995Quantum-Comp}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	
\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}[t]{Cirac-Zoller-Quantengatter \\ Termschema Ca+}
	
	\begin{minipage}[l]{.4\linewidth}
		\begin{itemize}
			\item Qubit aus $D_{5/2}$ und $S_{1/2}$
			\item Optisches Kühlen durch Übergang $P_{1/2}$ zu $S_{1/2}$
			\item Messung des Zustands durch Strahlung von $\SI{397}{\nano \meter}$
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[r]{.58\linewidth}
		\begin{figure}[h!tp]
			\centering
		\includegraphics[width=\textheight]{Bilder/termschema.pdf}
		\caption{\footnotesize Termschema von Ca+ \cite{vortragZoller}}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	
\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}[t]{Cirac-Zoller-Quantengatter \\ Termschema Ca+}
	\begin{columns}[c]
	\begin{column}{.5\linewidth}
		\begin{figure}[h!tp]
		\includegraphics[width=.5\textheight]{Bilder/hmo.pdf}
		\caption{\footnotesize Harmonischer Oszillator \cite{vortragZoller}}
		\end{figure}
	\end{column}
	\begin{column}{.5\linewidth}
		\begin{figure}[h!tp]
		\includegraphics[width=.9\textheight]{Bilder/seitenband.pdf}
		\caption{\footnotesize Schema der Seitenbänder von Ca+ \cite{vortragZoller}}
		\end{figure}
	\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}[t]{Cirac-Zoller-Quantengatter \\ Pulssequenz}
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}{.4\textwidth}
			\centering
			\textbf{Wirkung}
			\begin{align*}
				\ket{S,S} &\rightarrow \ket{S,S} \\
				\ket{S,D} &\rightarrow \ket{S,D} \\
				\ket{D,S} &\rightarrow \ket{D,D} \\
				\ket{D,D} &\rightarrow \ket{D,S}
			\end{align*}
		\end{column}
	\begin{column}{.6\textwidth}
		\centering
		\textbf{Umsetzung}
	\begin{align*}
	 \Qcircuit @C=1.em @R=1em {
	  \lstick{I} & \qw & \multigate{1}{\text{SWAP}} & \qw 	& \qw  & \qw & \multigate{1}{\text{SWAP}^{-1}} & \qw \\
	  \lstick{V} & \qw & \ghost{\text{SWAP}}        & \qw 	&	\ctrl{1}  & \qw & \ghost{\text{SWAP}^{-1}} & \qw \\
		\lstick{II} & \qw &	\qw	& \qw & \targ	& \qw & \qw & \qw \\
	 } 
	 \end{align*}
	 \end{column}
	 \end{columns}
	\begin{figure}[h!bp]
		\centering
	\includegraphics[height=.55\textheight]{Bilder/Cirac_Zoller_Aufbau.pdf}
	% \caption{\footnotesize Schematische Darstellung der Funktionsweise \cite{Cirac1995Quantum-Comp}}
	\end{figure}
\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}[t]{Cirac-Zoller-Quantengatter \\ Pulssequenz}
	\vfill
	\begin{columns}[c]
	\begin{column}{.4\linewidth}
	\begin{enumerate}
		\item<1-> Übertragen des Zustands von Ion I auf Vibrationsmode
		\item<2-> Ändern des Vorzeichens des Zustands von Ion II abhängig von der Vibrationsmode
		\item<3-> Übertragen des Zustands von Vibrationsmode auf Ion I
	\end{enumerate}
	\end{column}
	\begin{column}{.6\linewidth}
		\begin{overlayarea}{\textwidth}{.6\textheight}
		\only<1>{
		\begin{align*}
		 \Qcircuit @C=1.em @R=1em {
		  \lstick{I} & \qw & \multigate{1}{\text{SWAP}} & \qw  \\
		  \lstick{V} & \qw & \ghost{\text{SWAP}}        & \qw  \\
			\lstick{II} & \qw &	\qw	& \qw \\
		 } 
		 \end{align*}
		 }
		\only<2>{
		\begin{align*}
		 \Qcircuit @C=1.em @R=1em {
		  \lstick{I} & \qw & \multigate{1}{\text{SWAP}} & \qw 	& \qw  & \qw & \qw & \qw \\
		  \lstick{V} & \qw & \ghost{\text{SWAP}}        & \qw 	&	\ctrl{1}  & \qw & \qw & \qw \\
			\lstick{II} & \qw &	\qw	& \qw & \targ	& \qw & \qw & \qw \\
		 } 
		 \end{align*}
		 }
		 \only<3->{
		\begin{align*}
		 \Qcircuit @C=1.em @R=1em {
		  \lstick{I} & \qw & \multigate{1}{\text{SWAP}} & \qw 	& \qw  & \qw & \multigate{1}{\text{SWAP}^{-1}} & \qw \\
		  \lstick{V} & \qw & \ghost{\text{SWAP}}        & \qw 	&	\ctrl{1}  & \qw & \ghost{\text{SWAP}^{-1}} & \qw \\
			\lstick{II} & \qw &	\qw	& \qw & \targ	& \qw & \qw & \qw \\
		 } 
		 \end{align*}
		 }
		\end{overlayarea}
	\end{column}
	\end{columns}

\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}[t]{Cirac-Zoller-Quantengatter \\ SWAP}
	\vfill
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}{.45\linewidth}
			\begin{itemize}
				\item Information von elektrischen auf Bewegungszustand 
				\item Durch $\pi$-Puls auf blauem Seitenband
				\item Wenn Ion in $\ket{S}$: Ionenbewegung angeregt
				\item Rücktransformation von $\ket{D,1}$ zu $\ket{S,0}$ ebenfalls durch $\pi$-Puls
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{.55\linewidth}
			\begin{figure}[h!tp]
				\centering
				\includegraphics[height=.8\textheight]{Bilder/swap.pdf}	
				\caption{\footnotesize Swap-Operation \cite{vortragZoller}}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
	
\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}[t]{Cirac-Zoller-Quantengatter \\ Pulssequenz}
	\vfill
	\begin{columns}[c]
	\begin{column}{.4\linewidth}
	\begin{enumerate}
		\item \alert<1>{Übertragen des Zustands von Ion I auf Vibrationsmode}
		\item \alert<2-> {Ändern des Vorzeichens des Zustands von Ion II abhängig von der Vibrationsmode}
		\item \alert<1> {Übertragen des Zustands von Vibrationsmode auf Ion I}
	\end{enumerate}
	\end{column}
	\begin{column}{.6\linewidth}
		\begin{overlayarea}{\textwidth}{.6\textheight}
		\begin{align*}
		 \Qcircuit @C=1.em @R=1em {
		  \lstick{I} & \qw & \multigate{1}{\text{SWAP}} & \qw 	& \qw  & \qw & \multigate{1}{\text{SWAP}^{-1}} & \qw \\
		  \lstick{V} & \qw & \ghost{\text{SWAP}}        & \qw 	&	\ctrl{1}  & \qw & \ghost{\text{SWAP}^{-1}} & \qw \\
			\lstick{II} & \qw &	\qw	& \qw & \targ	& \qw & \qw & \qw \\
		 } 
		 \end{align*}
		\end{overlayarea}
	\end{column}
	\end{columns}

\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}[t]{Cirac-Zoller-Quantengatter \\ Phasengatter}
	\vfill
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}{.45\linewidth}
			\begin{itemize}
				\item $2 \pi$-Puls auf blauem Seitenband
				\item Wirkung: Phasenfaktor von $-1$ für alle Zustände außer $\ket{D,0}$
				\item Besteht aus einzelnen 4 Drehungen
				\item Globale Phase so nicht beobachtbar!
				\item<2-> \alert{Davor und danach ein $\pm \frac{\pi}{2}$-Puls (Ramsey)}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{.55\linewidth}
			\only<1-2>{
			\begin{figure}[h!tp]
				\centering
				\includegraphics[height=.8\textheight]{Bilder/phase.pdf}	
				\caption{\footnotesize $2\pi$-Puls auf blauem Seitband \cite{vortragZoller}}
			\end{figure}
			}
			\only<3>{
			\begin{align*}
				R_n (\pi/2) : S &\rightarrow \frac{1}{\sqrt{2}} (S - D) \\ D &\rightarrow \frac{1}{\sqrt{2}} (S + D) \\
				R_n (-\pi/2) : S &\rightarrow \frac{1}{\sqrt{2}} (S + D) \\ D &\rightarrow \frac{1}{\sqrt{2}} (D - S)
			\end{align*}
			}
		\end{column}
	\end{columns}
	
\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}[t]{Cirac-Zoller-Quantengatter \\ Phasengatter}
	\centering
	\begin{overlayarea}{\textwidth}{.8\textheight}
		\only<1>{
	\begin{figure}
		\includegraphics[height=.8\textheight]{Bilder/4puls.pdf}
		\caption{\footnotesize Phasengatter mit Startzustand $\ket{S,0}$ \cite{vortragZoller}}
	\end{figure}
	}
	\only<2>{
	\begin{figure}
		\includegraphics[height=.8\textheight]{Bilder/4puls2.pdf}
		\caption{\footnotesize CNOT-Gatter für ein Ion mit Startzustand $\ket{S,0}$ \cite{vortragZoller}}
	\end{figure}
	}
	\end{overlayarea}
\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}[t]{Cirac-Zoller-Quantengatter \\ $\text{SWAP}^{-1}$}
	\vfill
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}{.45\linewidth}
			\begin{itemize}
				\item Information von Bewegungszustand auf elektrischen Zustand
				\item Durch $\pi$-Puls auf blauem Seitenband
				\item Wenn Ion in $\ket{D,1}$: Zurück auf $\ket{S,0}$
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{.55\linewidth}
			\begin{figure}[h!tp]
				\includegraphics[height=.8\textheight]{Bilder/swap-1.pdf}	
				\caption{\footnotesize $\text{SWAP}^{-1}$-Operation \cite{vortragZoller}}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
	
\begin{frame}[t]{Cirac-Zoller-Quantengatter \\ CNOT-Gatter für zwei Ionen}
	\vfill
	\begin{columns}[c]
	\begin{column}{.35\linewidth}
	\begin{enumerate}
		\item Übertragen des Zustands von Ion I auf Vibrationsmode
		\item Ramsey-Puls ($\pi/2$) auf Ion II
		\item Phasengatter auf Ion II
		\item Ramsey-Puls ($-\pi/2$) auf Ion II
		\item Übertragen des Zustands von Vibrationsmode auf Ion I
	\end{enumerate}
	\end{column}
	\begin{column}{.65\linewidth}
		\begin{tabular}{cl}
			 & $\ket{D,S,0}$ \\ 
			 $\underrightarrow{\text{\footnotesize SWAP}}$ & $\ket{D,S,0}$ \\ 
			 $\underrightarrow{\text{\footnotesize Ramsey}}$ & $\frac{1}{\sqrt{2}} \ket{D,S+D,0}$ \\
			 $\underrightarrow{\text{\footnotesize Phase}}$ & $\frac{1}{\sqrt{2}} \ket{D,-S+D,0}$ \\ 
			 $\underrightarrow{\text{\footnotesize Ramsey}}$ & $\frac{1}{2} \ket{D,-S+D+D+S,0} = \ket{D,D,0}$ \\
			 $\underrightarrow{\text{\footnotesize SWAP}^{-1}}$ & $\ket{D,D,0}$
		\end{tabular}
	\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}[t]{Cirac-Zoller-Quantengatter \\ CNOT-Gatter für zwei Ionen}
	\begin{table}[c]
	\small
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
	   & SWAP & Ramsey & Phase & Ramsey & SWAP \\ \hline
	  $\ket{S,S,0}$ & $\ket{D,S,1}$ & $\ket{D,S+D,1}$ & $- \ket{D,S+D,1}$ & $- \ket{D,S,1}$ & $- \ket{S,S,0}$ \\ \hline
		$\ket{S,D,0}$ & $\ket{D,D,1}$ & $\ket{D,D-S,1}$ & $-\ket{D,D-S,1}$ & $- \ket{D,D,1}$ & $-\ket{S,D,0}$ \\ \hline
		$\ket{D,S,0}$ & $\ket{D,S,0}$ & $\ket{D,S+D,0}$ & $\ket{D,-S+D,0}$ & $\ket{D,D,0}$ & $\ket{D,D,0}$ \\ \hline
		$\ket{D,D,0}$ & $\ket{D,D,0}$ & $\ket{D,D-S,0}$ & $\ket{D,D+S,0}$ & $\ket{D,S,0}$ & $\ket{D,S,0}$ \\ \hline
	 \end{tabular}
	 \caption{\footnotesize Zusammenfassung des CNOT-Gatter}
	 \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Cirac-Zoller-Quantengatter \\ CNOT-Gatter für zwei Ionen}
	\begin{figure}[h!tp]
		\includegraphics[height=.8\textheight]{Bilder/cnot.pdf}	 
		\caption{\footnotesize Zusammenfassung des CNOT-Gatter \cite{vortragZoller}}
	 \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Inhaltsübersicht}
\begin{itemize}
\item Theoretische Grundlagen
\begin{itemize}
	\item Qubits
	\item Quantengatter
	\item Ionenfalle / optisches Gitter
\end{itemize}
\item Realisierung von Quantengattern
\begin{itemize}
	\item Cirac-Zoller-Gatter
	\item \alert{Dipol-Dipol-Wechselwirkung}
	\item Hohlraum-Gatter
	\item Kontrollierte Kollisionen
\end{itemize} 
\item Zusammenfassung
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Quantengatter \\ Dipol-Dipol-Wechselwirkung}
	\vfill
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}{.5\linewidth}
			\begin{itemize}
				\item Atome im optischen Gitter
				\item Induzierte Dipole durch Laserpulse
				\item Laser auf $\ket{S_{1/2},F_{\uparrow}} \rightarrow \ket{P_{3/2}}$ einstellen
				\item Dipol nur für $\ket{1}$
				\item Dipol-Dipol-Wechselwirkung verursacht Phase: $\ket{1,1} \rightarrow e^{-i \phi} \ket{1,1}$
				\item Phase durch Energieverschiebung: $\phi \propto \integral{t} \Delta E(t)$ hier mit $\Delta E = V_{dd}$
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{.5\linewidth}
			\begin{figure}[h!tp]
				\centering
				\includegraphics[width=.7\textwidth]{Bilder/cphase.pdf}	
				\caption{\footnotesize Energie-Level-Struktur der logischen Basis \cite{Deutsch2000Quantum-Computi}}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}
\frametitle{Inhaltsübersicht}
\begin{itemize}
\item Theoretische Grundlagen
\begin{itemize}
	\item Qubits
	\item Quantengatter
	\item Ionenfalle / optisches Gitter
\end{itemize}
\item Realisierung von Quantengattern
\begin{itemize}
	\item Cirac-Zoller-Gatter
	\item Dipol-Dipol-Wechselwirkung
	\item \alert{Hohlraum-Gatter}
	\item Kontrollierte Kollisionen
\end{itemize} 
\item Zusammenfassung
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Hohlraum-Quantengatter \\ Idee}
	\vfill
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}{.5\linewidth}
			\begin{itemize}
				\item Basiert auf Hohlraum-Atom-Interaktion
				\item Vakuum-Rabi-Oszillationen zwischen angeregten-0-Photon- und 1-Photon-Grundzustand
				\item Realisierung Phasengatter möglich
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{.5\linewidth}
			\begin{figure}[h!tp]
				\centering
				\includegraphics[width=.9\textwidth]{Bilder/aufbau_cavity.pdf}	
				\caption{\footnotesize Versuchsaufbau von J.M. Raimond \cite{Raimond2001Colloquium:-Man}}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
	
\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}[t]{Hohlraum-Quantengatter \\ SWAP}
	\vfill
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}{.5\linewidth}
			\begin{itemize}
				\item $\pi$-Puls
				\item $t = \pi / \Omega$
				\item Wirkung:
				\begin{align*}
					\ket{e,0} \; \rightarrow \; \ket{g,1} \\
					\ket{g,1} \; \rightarrow \; -\ket{e,0} \\
				\end{align*}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{.5\linewidth}
			\begin{figure}[h!tp]
				\centering
				\includegraphics[width=.9\textwidth]{Bilder/rabi.pdf}	
				\caption{\footnotesize Vakuum-Rabi-Oszillation \cite{Raimond2001Colloquium:-Man}}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}[t]{Hohlraum-Quantengatter \\ Phase}
	\vfill
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}{.5\linewidth}
			\begin{itemize}
				\item $2 \pi$-Puls
				\item $t = 2 \pi / \Omega$
				\item Wirkung:
				\begin{align*}
					\ket{e,0} \; \rightarrow \; -\ket{e,0} \\
					\ket{g,1} \; \rightarrow \; -\ket{g,1} 
				\end{align*}
				\item Zustand $\ket{i}$: stark von der Resonanz verschoben
				\item Allgemein:
				\begin{align*}
					(c_g \ket{g} + c_i \ket{i}) \, \ket{1} \\ \rightarrow \; (- c_g \ket{g} + c_i \ket{i}) \, \ket{1} \\
				\end{align*}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{.5\linewidth}
			\begin{figure}[h!tp]
				\centering
				\includegraphics[width=.9\textwidth]{Bilder/rabi.pdf}	
				\caption{\footnotesize Vakuum-Rabi-Oszillation \cite{Raimond2001Colloquium:-Man}}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}
\frametitle{Inhaltsübersicht}
\begin{itemize}
\item Theoretische Grundlagen
\begin{itemize}
	\item Qubits
	\item Quantengatter
	\item Ionenfalle / optisches Gitter
\end{itemize}
\item Realisierung von Quantengattern
\begin{itemize}
	\item Cirac-Zoller-Gatter
	\item Dipol-Dipol-Wechselwirkung
	\item Hohlraum-Gatter
	\item \alert{Kontrollierte Kollisionen}
\end{itemize} 
\item Zusammenfassung
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Quantengatter \\ Kontrollierte Kollisionen}
	\vfill
	\begin{columns}[c]
		\begin{column}{.5\linewidth}
			\begin{itemize}
				\item Atome in Potentialfallen
				\item Fallen müssen sich einzeln bewegen lassen
				\item Internen Zustände $\ket{a}$ und $\ket{b}$ sind stabil unter Stößen
				\item Trajektorien der Fallen hängen von internen Zustand ab
				\item \small{Wirkung:}
					\begin{align*}
						\ket{a,a} &\rightarrow e^{-i2\phi^a} \ket{a,a} \\
						\ket{a,b} &\rightarrow e^{-i (\phi^a+\phi^b+\phi^{ab})} \ket{a,b} \\
						\ket{b,a} &\rightarrow e^{-i(\phi^a+\phi^b)} \ket{b,a} \\
						\ket{b,b} &\rightarrow e^{-i2\phi^b} \ket{b,b}						
					\end{align*}
			\end{itemize}
		\end{column}
		\begin{column}{.5\linewidth}
			\begin{figure}[h!tp]
				\centering
				\includegraphics[width=.9\textwidth]{Bilder/kollisionen.pdf}	
				\caption{\footnotesize Konfiguration zu den Zeiten $\tau$ (a) \newline und $t$ (b) \cite{Jaksch1999Entanglement-of}}
			\end{figure}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
%--- Next Frame ---%

\begin{frame}
\frametitle{Zusammenfassung}
\begin{itemize}
\item Schon jetzt verschiedene Möglichkeiten um Quantengatter zu realisieren
\begin{itemize}
	\item Direkte oder indirekte Interaktion
	\item neutrale Atome oder Ionen
\end{itemize}
\item offene Fragen:
\begin{itemize}
	\item Skalierbarkeit?
	\item Performance?
	\item Fehlertoleranz?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[t]{Quellen}
	\scriptsize
\bibliographystyle{natdin}
\bibliography{bibliothek}
\nocite{*}
\end{frame}

\end{document}
